\section{Проектирование и реализация подсистемы}
\subsection{Постановка задачи}

Целью работы является создание подсистемы мгновенного обмена сообщениями <<Чат>> ООО <<ФинТрастИнвест>>. Внедрение данного программного продукта в значительное степени сократит расходы времени на обработку заказов, складских операции и, следовательно, сократит время при работе со служебной документацией.

Полное наименование разработки: <<Чат>>.

Требования к функциональным характеристикам:
\begin{itemize}
	\item язык – русский:
	\item сложность системы – низкая (квалификация персонала не требуется);
	\item обмен сообщениями;
	\item обмен файлами;
	\item совершение звонков;
	\item кроссплатформенность;
	\item конфиденциальность общения;
	\item разграничение доступа к административным функциям.
\end{itemize}
Предполагается, что работа подсистемы <<Чат>>, как минимум, позволяет безопасно обмениваться текстовыми сообщениями между сотрудниками ООО <<ФинТрастИнвест>>.

Требования к техническому обеспечению. Сервер должен выполнять функцию авторизации, маршрутизации сообщений и хранения истории. Он оснащён доступом в сеть Internet. 

Минимальные требования к конфигурации компьютера-сервера:
\begin{itemize}
	\item Intel Core 2 Quad;
	\item 512Mb оперативной памяти;
	\item 10GB или более пространства на жёстком диске.
\end{itemize}

Инфраструктура серверного оборудования должна быть защищена по стандарту Tier II. При Tier II есть дополнительные компоненты (N+1) активного оборудования (UPS, кондиционеры, сетевое оборудование) и только один поток распределения. Во время проведения профилактических работ сервер останавливается.

Требования к программному обеспечению сервера.
\begin{itemize}
	\item ОС WIndows Server 2012 или выше;
	\item Microsoft SQL Server 2012 или выше.
\end{itemize}

Клиентское приложение, должно выполнять функцию доступа к серверу для обмена сообщениями. В ней оператором выполняются все действия по набору сообщений, передачи файлов и осуществления звонков.

Минимальные требования к конфигурации компьютера-клиента:
\begin{itemize}
	\item Intel Core i3-6300 или выше;
	\item 512Mb оперативной памяти;
	\item не менее 100Mb пространства на жёстком диске, для доступа из клиентского приложения.
	\item браузер Google Chrome 9 или выше, для доступа из браузера.
\end{itemize}

Требования к интерфейсу. Интерфейс подсистемы должен отвечать данным критериям:
\begin{enumerate}
	\item Элементы интерфейса должны быть оформлены в соответствии с концепцией Material Design компании Google.
	\item Свойство адаптивности к размерам экрана.
	\item Поддержка горячих клавиш и контекстных меню, дублирующие наиболее часто используемые пиктограммы и опции меню. Поддерживаются также все стандартные горячие клавиши, зарезервированные ОС Windows.
	\item Максимальная вложенность навигации -- 3.
\end{enumerate}

Требования к СУБД. СУБД должна:
\begin{itemize}
	\item Позволять записывать, хранить, находить, редактировать и считывать данные;
	\item поддерживать хранение больших массивов данных, объем базы данных составляет до 150 тыс. слов (entries), в течение долгого времени, защищая их от системных сбоев и случайной порчи (автоматическое восстановление базы с помощью журналов СУБД);
	\item обеспечивать модификацию БД;
	\item позволять осуществлять ввод основной массы данных посредством считывания (записи) массива данных, подготовленного подпрограммой ППРД.
\end{itemize}

Для разработки подсистемы необходима реализация следующих этапов:
\begin{itemize}
    \item выбор архитектуры проекта;
    \item выбор серверной платформы;
    \item выбор клиентской платформы;
    \item выбор технологии базы данных;
    \item выбор протоколов взаимодействия;
    \item выбор VoIP технологии звонков;
    \item выбор алгоритмов и технологий шифрования;
    \item реализация серверной части;
    \item реализация клиентской части.
\end{itemize}

\subsection{Выбор архитектуры проекта}

Приложение является многопользовательским и предназначено для использования в сети. Традиционно для такого рода приложений применяются два подхода: централизованное управление передачей сообщений между пользователями или распределение функций синхронизации сообщений между всеми участниками сетевого взаимодействия.	

Первый подход является, по сути, применением технологии «клиент-сервер». При этом подходе создаётся выделенный сервер, который обслуживает запросы клиентов, хранит данные для управления состоянием клиентов и выполняет синхронизацию данных между ними. Он отвечает за прием данных от каждого клиента и распространение этих данных между другими. В этом случае все клиенты являются равноправными относительно распределения нагрузки и взаимодействуют исключительно с сервером.

Иногда серверная часть может включаться в клиентское приложение. В этом случае происходит взаимодействие типа «клиент-клиент». Тогда один из клиентов по предварительной договорённости несёт на себе функции сервера, в результате являясь и клиентом, и сервером. Такая реализация в случае большого количества пользователей приводит к излишней нагрузке на одного из участников. Это, несомненно, является узким местом такого подхода. Ещё одним из его недостатков является «утяжеление» клиентской части. В дополнение к сказанному заметим, что совмещение функций клиента и сервера в одном приложении может быть оправдано при реализации подключения «точка-точка», когда обе стороны в разное время могут меняться ролями~\cite{webArchLis}.

Второй подход основан на сетевом взаимодействии без использования сервера, как такового. В этом случае каждый участник коммуникационного процесса сам осуществляет рассылку данных всем остальным участникам, например, посредством широковещания. Это позволяет сэкономить требуемые на обеспечение поддержки сервера ресурсы. Но такая реализация, в основном, подходит для коммуникации в условиях локальной сети. Наше приложение должно позволять пользователям общаться посредством интернета. В этих условиях для обеспечения коммуникации множества пользователей применение клиент-серверной технологии обеспечит следующие преимущества:
\begin{itemize}
	\item минимизация нагрузки на клиента;
	\item отсутствие необходимости устанавливать прямое соединение между клиентами;
	\item централизация деятельности по обслуживанию клиентов в одном месте.
\end{itemize}

Архитектурный стиль микросервисов — это подход построения большого приложения из соединённых небольших сервисов, каждый из которых выполняется отдельно, на машине или на группе машин и общается с остальными используя сетевые механизмы, например HTTP. Эти сервисы решают единственную функцию из глобальной задачи приложения и обновляются независимо, при помощи систем непрерывного развёртывания. Существует спецификация описывающая техники минимального управления сервисами при помощи центрального сервиса. Сервисы можно реализовать на разных языках и при использовании совершенно различных хранилищ данных.

Архитектуру микросервисов объясняют в сравнении с монолитным (monolithic style): приложением, построенном как единое целое. Коммерческие системы обычно разделяются на три части: пользовательский интерфейс, база данных и сервер. Серверная часть занимается сетевыми подключениями, выполняет административную функцию, читает и записывает данные в БД, генерирует HTML страницы, которые затем отправляются браузеру клиента. Изменение функции одного из компонентов вынуждает полностью пересобирать приложение и обновлять на сервере.

Монолитный сервер — самый простой способ построения систем. Запросы, соединения, работа с данными выполняются в едином приложении, но при этом так же можно использовать возможности языка для разделения приложения на независимые компоненты при помощи классов и пространств имён. Отлаживается, тестируется и запускается приложение полностью на машине разработчика, а развёртывается и публикуется приложения для использования другими пользователями обычными способами. Монолитное приложение обычно масштабируется путём добавления новых машин.

Монолитные приложения очень долго показывали свою работоспособность, но постепенно они становятся неудобны для разработки и использования, в основном благодаря тенденции развёртывания в облаках. В независимости от изменений требуется публикация всего приложения целиком. В процессе разработки, ломается модульность проекта, малые изменения одного модуля затрагивают остальные. Масштабирование мощностей для конкретного функционала невозможно.

Продолжительное проявление описанных проблем переросло в практику разбития приложения на микросервисы. В дополнение к непрерывной интеграции отдельных функций приложения и независимого масштабирования каждый сервис чётко отделён от других компонентов системы, что даёт возможность писать сервисы на разных языках и отдавать разработку в разные команды.

\subsection{Выбор средств реализации}

Для реализации проекта необходимо выбрать средства, при помощи которых будет реализована работа всего чата или отдельной функциональности:
\begin{itemize}
	\item серверную платформу;
	\item клиентскую платформу;
	\item технологию базы данных;
	\item протоколы передачи данных;
	\item технологию VoIP звонков;
	\item алгоритмы шифрования.
\end{itemize}

\subsubsection{Серверная платформа}

На сегодняшний день существует большое количество серверных платформ, поддерживающих различные языки, например:
\begin{itemize}
	\item Django (язык программирования Python);
	\item Ruby On Rails (Ruby);
	\item Node.js (JavaScript);
	\item Symfony (PHP);
	\item ASP.NET (C\#).
\end{itemize}

Многие из представленных платформ не подходят для сложных приложений и используются для создания простых web-порталов. Некоторые недостаточно готовы для коммерческого использования или попросту устарели.

Из списка особо выделяется ASP.NET, платформа на популярном и бурно развивающемся языке C\# и имеющая поддержку Microsoft.

Платформа ASP.NET 5 представляет технологию от компании Microsoft, предназначенную для создания различного рода веб-приложений: от небольших веб-сайтов до крупных веб-порталов и веб-сервисов.

ASP.NET 5 является opensource-фреймворком и обладает полноценной кроссплатформенностью. Все исходные файлы фреймворка доступны на GitHub. Веб-приложения можно запускать не только на ОС Windows, но и на Linux и MacOS.

Приложение ASP.NET 5 может работать с двумя исполняемыми средами: .NET Core и с полной версией фреймворка .NET.

.NET Core представляет модульную кроссплатформенную исполняющую среду, которая упрощает развёртывание приложения.

Благодаря модульности все необходимые компоненты веб-приложения могут загружаться как отдельные модули через пакетный менеджер Nuget. Кроме того, в отличие от предыдущих версий платформы нет необходимости использовать библиотеку System.Web.dll.

ASP.NET 5 - более оптимизирована для использования в облаке и имеет встроенную поддержку внедрения зависимостей.

При развёртывании для веб-приложения может использовать традиционный IIS. Но также можно запускать веб-приложение, используя кроссплатформенный веб-сервер Kestrel.

ASP.NET 5 включает в себя фреймворк MVC 6, который объединяет функциональность MVC, Web API и Web Pages. В предыдущих версии платформы данные технологии реализовались отдельно и поэтому содержали много дублирующей функциональности. Сейчас же они объединены в одну программную модель MVC 6. А Web Forms полностью ушли в прошлое.

Кроме объединения вышеупомянутых технологий в одну модель в MVC добавлен ряд дополнительных функций.

Также упрощено управление зависимостями и конфигурирование проекта. Фреймворк теперь имеет свой легковесный контейнер для внедрения зависимостей, и больше нет необходимости применять сторонние контейнеры, такие как Autofac, Ninject. Хотя при желании их также можно продолжать использовать.

При разработке в Visual Studio 2015 проекты приложений имеют встроенную поддержку с такими популярными инструментами, как Bower, Grunt, Gulp, который позволяют управлять скриптами JavaScript и стилями CSS, автоматизировать и оптимизировать процесс веб-разработки.

Для обработки запросов теперь используется новый конвейер HTTP, который основан на компонентах Katana и спецификации OWIN. А его модульность позволяет легко добавить свои собственные компоненты.

Если суммировать, то можно выделить следующие ключевые отличия ASP.NET 5 от предыдущих версий ASP.NET:
\begin{itemize}
	\item новый легковесный и модульный конвейер HTTP-запросов;
	\item возможность развёртывать приложение как на IIS, так и в рамках своего собственного процесса;
	\item использование платформы .NET Core и ее функциональности;
	\item распространение пакетов платформы через NuGet;
	\item интегрированная поддержка для создания и использования пакетов NuGet;
	\item единый стек веб-разработки, сочетающий Web UI и Web API;
	\item конфигурация для упрощённого использования в облаке;
	\item встроенная поддержка для внедрения зависимостей;
	\item кроссплатформенность: возможность разработки и развёртывания приложений ASP.NET на Windows, Mac и Linux;
	\item развитие как open source, открытость к изменениям.
\end{itemize}

Эти и другие особенности, и возможности стали основой для новой модели программирования.

Однако в заключение стоит отметить, что та прежняя модель, которая использовалась в ASP.NET 4.5 - MVC 5, Web API 2 - все это остаётся и даже продолжает развиваться в рамках .NET 4.6. И мы можем либо начать использовать ASP.NET 5, либо продолжать работать с прежней более привычной версией платформы и её компонентами.

\subsubsection{Клиентская платформа}

Фреймворки или платформы позволяют просто строить динамические web-приложения. К таким инструментам прибегают для уменьшения затраты сил разработчика на неприоритетные задачи, которые с лёгкостью решаются платформой или другими сторонними библиотеками. Чаще всего фреймворки ориентированы на создание SPA (Single Page Applications), это одностраничные приложения позволяющие не перезагружать страницу целиком при навигации.

Каждый фреймворк расположен к определённой философии программирования, которую в него заложили создатели, это и отличает их друг от друга. Но в случае с реализацией пользовательского интерфейса все они строятся на популярных паттернах: MVC (Model-View-Controller), MVP (Model-View-Presenter) и MVVM (Model-View-ViewModel).

Преимущества построения приложения на фреймворке:
\begin{itemize}
	\item легко реализовать SPA;
	\item использование фреймворка вынуждает строить архитектуру приложения;
	\item код приложения получается более лаконичным;
	\item реализация задач которые выполняют функции фреймворка тщательно оттестированы;
	\item модульность приложения;
	\item кроссплатформенная разработка при помощи PhoneGap, Apache Cordova и Electron.
\end{itemize}

Angular – JavaScript-фреймворк с открытым исходным кодом. Разработан для упрощения создания приложений с концепцией SPA и призван упростить эволюцию web-сайтов в web-приложения.

Основной особенностью фреймворка является привнесение дополнительных атрибутов в HTML код, которые позволяют реализовывать логику выполнения приложения и привязывать данные к элементам для их отображения. Именно это убеждение, что декларативное программирование лучше всего подходит для построения пользовательских интерфейсов и разбиение его на компоненты является отличительной чертой.

Цели разработки:
\begin{itemize}
	\item отделение манипуляций с DOM деревом от логики приложения;
	\item упрощение тестирования кода;
	\item полное отделение клиента от сервера;
	\item поддержка полного цикла разработки.
\end{itemize}

Angular реализует MVC-шаблон проектирования и как следствие слабую связь между представлениями и контроллером, данными и логикой компонентов. Используя систему зависимостей Angular приносит мощную инфраструктуру модульности с серверных разработок в клиентские. Благодаря чему уменьшается нагрузка на сервер и веб-приложение становится легче.

\subsubsection{Технология базы данных}

Выбор системы управления базами СУБД для конкретной задачи зависит от тех приложений, которыми она будет управляться, т.е. выбор СУБД – это прерогатива разработчика, а не пользователя. Ведущими поставщиками СУБД являются IBM, Oracle и Microsoft. СУБД характеризуются масштабируемостью и быстродействием, так и в построении сложных аналитических выборок, работе с XML и кластерных решениях. В среднем скорости работы IBM, DB/2, MS SQL и Oracle примерно одинаковы. На общем фоне выделяются только Cache из-за новизны подхода и особой идеологии архитектуры.

Oracle Database 11g помогает клиентам снизить затраты на информационно-техническое обеспечение и повысить качество услуг за счёт консолидации в облака баз данных и готовые системы, например, Oracle Exadata и Oracle Database Appliance. Это быстрая, надёжная, безопасная и лёгкая в управлении система, подходящая для выполнения всех задач, связанных с базами данных, в том числе с приложениями для предприятий, банками данных и анализом крупных объёмов данных.

Мультиплатформенность Oracle и IBM DB/2 также расширяют возможности масштабирования: можно менять аппаратную платформу и ОС на более соответствующую растущим потребностям бизнеса без потерь данных, смены прикладного ПО и переподготовки администратора баз данных (БД).

IBM DB2 для Linux, UNIX и семейства Windows является серверной платформой базы данных, обеспечивающей высокую производительность для смешанных полезных нагрузок в распределенных системах. Улучшение производительности при работе с несколькими задачами с одновременным сокращением стоимости администрирования, хранения, разработки и обслуживания серверов.

Microsoft SQL Server 2014 является новейшей и мощнейшей системой построения и управления базами данных. Помимо стандартных для СУБД функций, SQL Server 2014 содержит большой набор интегрированных служб по анализу данных. Доступ к данным, расположенным на SQL Server могут получить любые приложения, разработанные на .Net и VisualStudio, а также приложения пакета Microsoft Office 2015. SQL Server 2014 обеспечивает высочайшую в своём классе масштабируемость, производительность и безопасность.

Microsoft SQL Server 2014 поддерживают более 15000 поставщиков программного обеспечения, его используют более 74,7\% крупнейших компаний мира. Microsoft SQL Server 2014 используют практически все ERP и CRMсистемы, как SAP, Microsoft Dynamics, 1C: Предприятие, Microsoft CRM.

SQL Server 2014 предоставляет средства по созданию и управлению реляционными базами данных. Также SQL Server 2014 поддерживает новые средства аналитической обработки данных, средства отчётности, а также множество средств, упрощающих разработку приложений.

SQL Server 2014 – предоставляет критически важную уверенность при работе с данными  и характеризующийся повышенной доступностью, высокой производительностью и улучшенными функциональными возможностями в части безопасности для критически важных рабочих нагрузок; передовой анализ с управляемым самостоятельным изучением данных и великолепными возможностями интерактивной визуализации данных; облачные технологии в соответствии с нуждами клиентов, которые позволяют создавать и расширять решения как при локальных развёртываниях, так и в облаке.

\subsubsection{Протоколы передачи данных}

Современные web-приложения имеют большое количество элементов интерфейса содержимое которых нужно изменять динамически. Это могут быть счётчики, индикаторы, уведомления и другие элементы. Прежняя концепция компиляции страницы на сервере теряет силу в пользу современных подходов динамического изменения страниц. Хотя такой подход сейчас очень распространён, технологии которые скрываются за ним существуют давно. Существует большое количество технологий и спецификаций связи клиента с сервером для обмена информацией в реальном времени.

Для начала рассмотрим все методы общения клиента с сервером:
\begin{itemize}
	\item обычный HTTP запрос
	\begin{enumerate}
		\item Клиент посылает запрос на веб страницу к серверу.
		\item Сервер формирует ответ.
		\item Сервер посылает ответ клиенту.
	\end{enumerate}

	Недостаток: невозможно получить данные без перезагрузки страницы;
	\item скрытый IFRAME, создание скрытой дочерней страницы, которая будет перезагружаться вместо основной и использоваться в качестве транспорта.
	\begin{enumerate}
		\item Клиент посылает запрос на веб страницу серверу, используя обычный HTTP.
		\item Запрошенная страница при помощи JavaScript создаёт скрытый iframe.
		\item Запрошенная страница выполняет JavaScript, который запрашивает файл от сервера через какой-то интервал времени.
		\item Сервер формирует ответ для каждого запроса и отсылает его обратно.
	\end{enumerate}

	Недостаток: сложность реализации;
	\item AJAX Polling, динамические HTTP запросы.
	\begin{enumerate}
		\item Клиент посылает запрос на веб страницу серверу, используя обычный HTTP.
		\item Запрошенная страница выполняет JavaScript, который запрашивает файл от сервера через какой-то интервал времени.
		\item Сервер формирует ответ для каждого запроса и отсылает его обратно.
	\end{enumerate}

	Недостаток: расходование трафика из-за частого переподключения;
	\item AJAX Long-Polling, динамические HTTP запросы с долгим ожиданием ответа.
	\begin{enumerate}
		\item Клиент запрашивает страницу у сервера, используя обычный HTTP.
		\item Запрошенная страница выполняет JavaScript, который запрашивает файл от сервера.
		\item Сервер \textbf{не} реагирует на запрошенную информацию и ждёт, пока не появится новой информации.
		\item Когда появляется новая информация, сервер отсылает её клиенту.
		\item Клиент получает новую информацию и \textbf{немедленно} отсылает другой запрос серверу, запуская процесс ожидания на нем снова.
	\end{enumerate}

	Недостаток: подключение всё ещё необходимо пересоздавать;
	\item Server Sent Events (SSE), технология отправки уведомлений от сервера к веб-браузеру в виде DOM-событий.
	\begin{enumerate}
		\item Клиент запрашивает страницу у сервера, используя обычный HTTP.
		\item Запрошенная страница выполняет JavaScript, который открывает соединение с сервером.
		\item Сервер посылает событие клиенту, когда появляется новая информация.
	\end{enumerate}

	Недостаток: нет возможности соединиться с сервером с другого домена;
	\item WebSockets, протокол полнодуплексной связи поверх TCP-соединения, предназначенный для обмена сообщениями между браузером и веб-сервером в режиме реального времени.
	\begin{enumerate}
		\item Клиент запрашивает страницу у сервера, используя обычный HTTP.
		\item Запрошенная страница выполняет JavaScript, который открывает соединение с сервером.
		\item Сервер и клиент могут посылать друг другу сообщения, когда новая информация доступна (либо на сервере, либо на клиенте).
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Для небольших проектов, не подверженных нагрузкам, без тысячи пользователей ежедневно, отличным решением являются AJAX запросы. При небольшом количестве пользователей можно воспользоваться простейшим постоянным опросом сервера и изменять страницу в соответствии с его ответами.

Для больших проектов, решение с постоянным опросом сервера является не оптимальным. Иногда выходом может являться масштабирование, но это всё ещё дороже изменения технологии. Оптимальный вариант, автоматическое оповещение об изменениях с сервера. Подобная практика широко используется в настольных приложениях. Сервер, к которому подключаются клиенты при помощи сокетов. На сегодня частично реализованы Websockets. Но о повседневном использовании говорить ещё рано. Необходимо иметь возможность подключаться с помощью различных технологий, в зависимости от технических возможностей.

Для платформы ASP.NET 5 существует технология SignalR. ASP.NET SignalR -- это библиотека для ASP.NET разработчиков, которая упрощает добавление в приложения компонентов, работающих в реальном времени. Функциональность, работающая в реальном времени – это способность сервера отдать свежие данные подключённым клиентам немедленно, вместо того, чтобы ждать пока клиенты запросят эти данные.

SignalR может быть использован для добавления в ASP.NET приложения любого вида веб-функциональности, работающей в реальном времени. Сразу напрашивается пример с чатом на сайте, но с SignalR можно делать гораздо больше. Каждый раз, когда пользователь обновляет страницу, чтобы получить новые данные или страница применяет технику long polling (открывается соединение на клиенте и не закрывается совсем, ожидая события от сервера), это явные кандидаты для использования SignalR. Примерами могут также быть панели мониторинга (dashboards), приложения для совместной работы (например совместное редактирование документов), получение актуальных данных о выполнении какой-либо работы или формы ввода данных в реальном времени.

SignalR также раскрывает просторы для нового типа веб-приложений, где требуется быстрый обмен данными с сервером, а это игровые приложения в реальном времени.

SignalR имеет простой API для вызовов удалённых процедур от сервера к клиенту (RPC server-to-client), которые вызывают Javascript функции в клиентских браузерах из кода .NET сервера. SignalR также имеет API для управления соединениями (например, подключением или отключением) и группировкой соединений.

SignalR управляет соединениями автоматически, и отсылает сообщения всем подключённым клиентам одновременно, как в чате. Возможно также отсылать сообщения только определённым клиентам. Соединение между клиентом и сервером постоянное, в отличии от классического HTTP соединения, которое повторно устанавливает связь для каждого подключения.

SignalR поддерживает функциональность <<server push>> (серверный толчёк), когда код на сервере может отправить сообщения в браузеры, используя Remote Procedure Calls (RPC), это быстрее работает, чем обычная модель <<запрос-ответ>>, существующая в вебе сегодня.

SignalR приложения могут масштабироваться на тысячах клиентах, используя Service Bus, SQL Server или Redis.

SignalR поставляется с открытым кодом, который доступен на GitHub.

\subsubsection{Технология для VoIP звонков}
Возможность «звонить» из браузера существует уже много лет. Для осуществления разговора должна быть возможность обрабатывать звук с микрофона, видео с веб камеры, посылать, принимать и воспроизводить. До недавнего времени, использовались решения с установкой плагинов Java, Flash или собственных разработок. Как следствие, реализации звонков сильно различались по качеству и доступным функциям, имея свои преимущества и недостатки. Относительно недавно в некоторых браузерах появилась реализация технологии WebRTC, которая призвана стандартизировать VoIP между пользователями браузеров.

Проведём анализ ведущих технологий для VoIP звонков в web-приложениях.

Java. Временем появления браузерных звонков можно считать момент, когда Java апплеты стали поддерживать захват аудио с микрофона. Java Runtime Environment (JRE), как правило, была всегда установлена в операционной системе, а значит доступна в виде плагина в большинстве известных браузеров. Этот плагин и являлся средой для выполнения Java апплета. 

В итоге Java код выполняется плагином, захватывает аудио с микрофона и отправляет его на сервер по стандартному RTP протоколу. Такой способ позволяет легко внедрять шифрование.

Достоинства использования решения на Java: простота реализации; возможность прямого взаимодействия с сервером по RTP; широкая распространённость и доступность JRE.

Главным недостатком являются проблемы с DSP (цифровой обработкой сигналов), а значит недоступные технологии обработки звука. Отсутствие AEC (Эхоподавление), AGC (Автоматическая регулировка усиления), Adaptive Jitter Buffer (Адаптивная буферизация) и Noise suppression (Шумоподавление) делает невозможным качественные разговоры. Это же касается поддержки различных аудио- и видеокодеков.

Все недостающие алгоритмы нужно реализовывать на самом языке Java или C/C++. В следствии приходится снабжать апплеты DLL библиотеками под Windows и SO библиотеками под Linux, что не всегда приемлемо для web-приложения.

В мобильном мире Java представлена только под Android, где является основным инструментом разработки.

Flash. Некоторое время Flash был технологией для создания рекламных баннеров. В 2002 году появился Flash Communication Server, который позволил клиентам обмениваться с сервером аудиопотоками. В это время Flash Player уже умел захватывать аудио и видео. В качестве транспорта использовался протокол RTMP, который работал поверх TCP, что приводило к задержкам в дополнение к задержке работы клиентов через сервер. Только в версии 10 Flash Player ввели поддержку нового протокола RTMFP (UDP передача) и эхоподавление. В 11 версии Flash Player добавили поддержку кодеков G.711 и H.264 и Adaptive Jitter Buffer для них. Благодаря этим нововведениям, Flash Player получил практически все необходимое, чтобы стать лучшей VoIP платформой для браузера.

Достоинства использования решения на Flash: широкий охват браузеров; привычная технология для разработчиков; качественная VoIP передача аудио и видео.

Как недостатки можно отметить: необходимость промежуточного сервера; отсутствие поддержки UDP протоколов, таких как RTP/SRTP; относительно медленное улучшение VoIP части разработчиком.

На мобильных устройствах доступен Adobe Air (Andoid, iOS), который является полной реализацией Flash Player.
Собственное решение. Ещё одной возможностью является создание собственных плагинов или программных решений, встраиваемых в браузеры. Таким подходом пользуются компании, желающие иметь функции недоступные в других решениях.

Частным примером является заключение партнёрских соглашений между компаниями, создающими закрытое VoIP программное обеспечение и компаниями, желающими использовать эти технологии у себя. Например, Facebook для видеосвязи своих пользователей в браузере использует плагин Skype.

WebRTC. На текущий момент WebRTC (real-time communications) присутствует во всех распространённых браузерах, в том числе и мобильных, имеет удачную и продуманную архитектуру, избавленную от ошибок и недостатков, выявленных в браузерных плагинах, которые существовали до неё. Технология изначально задумана как peer-to-peer между браузерами и ориентирована на шифрованный SRTP трафик.

Спецификация содержит всё необходимое для создания VoIP web-приложений. SRTP и DTLS обеспечивает шифрование трафика между узлами. ICE и STUN помогают преодолеть NAT (преобразование сетевых адресов). AEC, AGC и Jitter Buffer позволяют сделать медиа контент качественным. Кодеки Opus и VP8 подходят для медленного Интернета. Отсюда главное достоинство: полноценное VoIP в браузере.

W3C (Консорциум Всемирной паутины) постоянно изменяет и улучшает спецификацию WebRTC, на сегодня спецификация не утверждена, это считается главным недостатком.

В WebRTC изначально отсутствует совместимость с традиционным VoIP решениями которые обмениваются стандартными RTP потоками. Существуют шлюзы для обеспечения совместимости, которые могут соединить WebRTC клиента и стандартное SIP/RTP устройство будь то VoIP свитч или GSM шлюз, работающий по SIP.

Таким образом технология WebRTC на сегодня является самой актуальной при создании VoIP приложений. Остальные описанные здесь браузерные технологии Java, Flash и собственные реализации – это плагины, тогда как WebRTC – это единственная технология, встроенная в браузер, которой в этом отношении нет аналогов. Это позволило технологии использоваться в большом числе проектов, и определять вектор развития VoIP и интерактивных технологий в Web-среде.

\subsubsection{Алгоритмы шифрования}

В настоящее время функции шифрования данных являются важной частью программных продуктов. В связи большим спросом на Web приложения и отсутствием единого стандарта, из-за «молодости» этой платформы доступно большое количество библиотек, реализующих шифрование. Главной целью этой статьи является выяснить, какой подход и какая библиотека подходят для реализации шифрования сообщений пользователь в веб приложении.

На сегодня существует два подхода шифрования, воплощаемыми различными алгоритмами и реализованными различными библиотеками:

Симметричное шифрование – для шифрования и расшифровывания используется один и тот же ключ. Алгоритм и ключ выбирается заранее и известен обеим сторонам. Сохранение ключа в секретности является важной задачей для установления и поддержки защищённого канала связи. В связи с этим, возникает проблема начальной передачи ключа (синхронизации ключей). Кроме того, существуют методы криптоатак, позволяющие так или иначе дешифровать информацию, не имея ключа или же с помощью его перехвата на этапе согласования. В целом эти моменты являются проблемой криптостойкости конкретного алгоритма шифрования и являются аргументом при выборе конкретного алгоритма.

Асимметричное шифрование (с открытым ключом) – используются два ключа открытый и закрытый, связанные определённым математическим образом друг с другом. Открытый ключ передаётся по открытому (то есть незащищённому, доступному для наблюдения) каналу и используется для шифрования сообщения и для проверки ЭЦП. Для расшифровки сообщения и для генерации ЭЦП используется секретный ключ. Алгоритмы шифрования: AES, ГОСТ 28147-89, DES, 3DES, RC5.

Данная схема решает проблему симметричных схем, связанную с начальной передачей ключа другой стороне. Если в симметричных схемах злоумышленник перехватит ключ, то он сможет как «слушать», так и вносить правки в передаваемую информацию. В асимметричных системах другой стороне передаётся открытый ключ, который позволяет шифровать, но не расшифровывать информацию. Таким образом решается проблема симметричных систем, связанная с синхронизацией ключей. Алгоритмы шифрования: RSA, ГОСТ Р 34.10-2001, DSA, Diffie-Hellman.

Самой минимальной мерой шифрования информации в Web приложениях является создание защищённого соединения между клиентом и сервером. Специально для этого был разработан протокол HTTPS, расширение протокола HTTP, поддерживающее шифрование. Данные, передаваемые по протоколу HTTPS, «упаковываются» в криптографический протокол SSL или TLS.

Почти всегда возникает необходимость повторного шифрования информации поверх защищённого соединения. Реализуется это средствами языка программирования JavaScript, точнее библиотеки, реализованные сторонними разработчиками.

Самыми первыми появились библиотеки поддерживающие только симметричное шифрование, такие как:

Crypto.Js – библиотека разработанная Google, поддерживает самые популярные алгоритмы шифрования AES, DES, Triple DES и богатый набор инструментов для работы с текстом: изменение кодировки, преобразование форматов и хеширование текста.

SJCL – библиотека от университета Stanford, содержит похожий набор функций, но отличается реализацией и скоростью некоторых алгоритмов шифрования.

Поддержка ассиметричных алгоритмов впервые появилась в библиотеке JSBN, от студента университета Stanford и реализовывала алгоритм RSA применяемый в протоколе SSL.

В настоящее время популярной является библиотека forge, которая содержит большой список поддерживаемых алгоритмов, т.к. она реализует протокол TLS, таких как: AES, DES, RC2, RSA, DSA, а также полный набор инструментов для работы с PKI, инфраструктурой сертификатов.

Специалисты Mozilla и Google в декабре 2014 года представили законченную версию спецификации Web Crypto API. Спецификация описывает API для шифрования в браузерах. Это такие операции, как хеширование, генерация подписи, шифрование и дешифрование. Особое место отводится генерации, импорту, управлению и хранению криптографических ключей. Различают временное и постоянное хранилище ключей.

По стандарту, все криптографические операции проходят через интерфейс CryptoOperation. Имея доступ только к этому интерфейсу в приложениях повышается абстрагирование от платформы браузера, без прямого доступа к ключам и информации, что уменьшает риск взлома приложения через уязвимости браузера.

Web Crypto Api поддерживает большое количество алгоритмов шифрования, рекомендованными являются:
\begin{itemize}
	\item HMAC с хешированием SHA-256;
	\item RSASSA-PKCS1-v1\_5 с хешированием SHA-256;
	\item ECDSA в режиме P-256 и с хешированием SHA-256;
	\item AES в режиме CBC.
\end{itemize}

Этого набора алгоритмов достаточно для создания серьёзного web-приложения, а поддержка API браузером даёт наибольшую скорость выполнения операций, недоступной библиотекам.